<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ScrollView android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:id="@+id/scrollView"
    android:layout_gravity="center_horizontal"
    xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">
    <LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
        android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        android:padding="5dp">

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="70dp"
            android:text="গ্রীষ্মকালীন স্বাস্থ্য টিপস"
            android:textAlignment="center"
            android:background="#9C27B0"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/simple12"
            android:textSize="21dp"
            android:textColor="#00BCD4"
            android:padding="10dp" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="12dp"
            android:id="@+id/textView11" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ১.\n\n যথাসম্ভব ঘরের ভেতরে বা ছায়াযুক্ত স্থানে থাকতে হবে।"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ২.\n\nবাইরে বের হলে সরাসরি রোদ এড়িয়ে চলতে হবে। প্রয়োজনে টুপি বা ছাতা ব্যবহার করতে হবে। * কাপড় চোপড় হোক আরামদায়ক: হালকা রঙের পাতলা সুতি কাপড়ের ঢিলেঢালা জামা কাপড় পরিধান করুন। কাপড়ের রং হালকা হলে তা বাইরের তাপ শোষণ করবে কম। পাতলা সুতি কাপড়ের ভেতর দিয়ে বায়ু চলাচল করতে পারবে বেশ। শরীরে গরম অনুভূত হবে কম, আরাম লাগবে বেশি। বাইরে গেলে যে ব্যাপারে ভাববেন: সূর্যের আলট্রাভায়োলেট রশ্মির জন্য হতে পারে ত্বকের ক্যান্সার। ক্ষতি হতে পারে চোখেরও ৷ বাসায় ফিরেই পরনের পোশাক ফ্যানের নিচে মেলে দিতে হবে, যাতে বাতাসে ঘাম শুকিয়ে যায়। প্রয়োজনে কাপড়-চোপড় রোদে শুকিয়ে নিতে হবে। সম্ভব হলে প্রতিদিন কাপড়-চোপড় ব্যবহারের পর পরই ধুয়ে ফেলতে হবে ডিটারজেন্ট দিয়ে, ফলে ঘামের দুর্গন্ধ আসবে না। কখনোই ঘামে ভেজা কাপড় দলা করে রাখা যাবে না, তাতে কাপড়ে তিল পড়তে পারে, এ জন্য ব্যবহার্য কাপড় আলাদাভাবে মেলে বাতাসে শুকিয়ে রাখতে হবে। কাপড় ভালোভাবে রোদে কিংবা বাতাসে শুকিয়ে গুছিয়ে রাখতে হবে। কাপড় রাখার স্থানে অবশ্যই ন্যাপথলিন দিয়ে রাখতে হবে। মাড় দেয়া ইস্ত্রি করা কাপড় বেশি দিন নির্দিষ্ট স্থানে তুলে রাখা যাবে না, ব্যবহার করতে হবে। কাপড়-চোপড় প্রয়োজনে হ্যাঙ্গারে ঝুলিয়ে বাতাসে শুকাতে হবে। পরিধেয় কাপড়ের দুর্গন্ধে বিরক্তিকর এবং গরমের অস্বস্তিকর পরিস্থিতিতে যেন পড়তে না হয়, এ জন্য এখনই নিজে সতর্ক হোন আর পরিবারকে সতর্ক করে তুলুন।"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer2"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView1" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ৩.\n\nশ্রমসাধ্য কাজ যথাসম্ভব কম করতে হবে। এ ক্ষেত্রে কিছুক্ষণ পরপর বিশ্রাম নিতে হবে। ♦প্রচুর পানি পান করুন গরমের দিনে এমনিতেই একটু বেশি পানি পান করা উচিত। কারণ এ সময় অতিরিক্ত ঘামের কারণে শরীর পানি স্বল্পতায় ভোগে। তা ছাড়া যারা কায়িক পরিশ্রম বেশি করেন এবং অনেকক্ষণ রোদে অবস্থান করেন তাদের ক্ষেত্রে বেশি পানি পানের ব্যাপারে বাড়তি আগ্রহ থাকতে হবে। শরীরের পানি ও লবণ ঘাটতি মেটানোর জন্য মুখে খাওয়ার স্যালাইন গ্রহণ করতে হবে। শিশুরা নিজ থেকে পানি পান করতে ততটা আগ্রহী থাকে না। তাই শিশুকে এই গরমে পরিমাণ মতো পানি অবশ্যই পান করাতে হবে, যাতে শিশুর শরীরে পানি স্বল্পতারসৃষ্টি না হয়। পানি স্বল্পতা হলে শরীর দুর্বল হয়ে পড়ে। গরমের সময় প্রস্রাব হলুদাভ বর্ণের হলে বুঝতে হবে শরীরে পানি স্বল্পতার সৃষ্টি হয়েছে। অন্য কোনো অসুখ বিশেষ করে হেপাটাইটিস বা জন্ডিসের কোনো উপসর্গ না থাকলে প্রস্রাবের হলুদাভ রঙ থেকেই শরীরের পানি স্বল্পতা সম্পর্কে ধারণা করা যায়। প্রস্রাব হলুদাভ রঙের হলে সাথে সাথে প্রচুর পানি পান করতে হবে। যতক্ষণ না প্রস্রাবের রঙ স্বাভাবিক হবে ততক্ষণ এই পানি পান চালিয়ে যেতে হবে। শরীর বেশি অসুস্থ হলে স্যালাইন পানি পান করা ভালো। তবে বাজারের বোতলজাত পানীয় পানে বিশেষ কোনো উপকার নেই। বিশেষ করে অ্যালকোহলযুক্ত বেভারেজ পান করলে শরীরে আরো বেশি পানি স্বল্পতার সৃষ্টি হয়। তাই পানি স্বল্পতারোধ করতেগিয়ে অ্যালকোহলযুক্ত পানীয়পান করলে শরীর আরো বেশি পানি হারাবে। ঠান্ডা বিশুদ্ধ পানিই উৎকৃষ্ট পানীয়। তবে তাই বলে ফ্রিজের অতি ঠান্ডা পানি নয়, কারন তা গলা ব্যথার কারণ হতে পারে। পর্যাপ্ত পানি পান না করলে বেশি গরমে শরীরের ভেতরের তাপমাত্রা বেড়ে গিয়ে হতে পারে হিট স্ট্রোক। জ্বর, ঘামহীন শুষ্ক ত্বক, শ্বাস প্রশ্বাসের হার বৃদ্ধি, হৃদস্পন্দনের হার বৃদ্ধি, বমি বমি ভাব, মাথা ব্যাথা, খিঁচুনি, এমন কি অজ্ঞান হয়ে যাওয়া ইত্যাদি লক্ষণ দেখা দিতে পারে। ♦চোখে ঠাণ্ডা পানির ঝাপটা দিন প্রচণ্ড গরমে অনেকেরই চোখ জ্বালা করে। এই পরিস্থিতিতেচোখে ঠাণ্ডা পানির ঝাপটা দিলে আরাম লাগবে। পারলে কিছুক্ষণ ঠাণ্ডা পরিবেশে বিশ্রাম নিতে হবে, পান করে নিতে হবে এক গ্লাস ঠাণ্ডা পানি। ♦শরীর থেকে দুর্গন্ধ দূর করতে পরিচ্ছন্ন গোসল পরিচ্ছন্নতার জন্য গরমকালে দু’বার গোসল করে নেয়া ভালো। দুর্গন্ধ দূর করার জন্য বারবার সাবান ব্যবহার করা উচিত নয়। এতে ত্বকের স্বাভাবিক প্রক্রিয়া ব্যাহতহয়। তবে গোসলে বিশেষ ধরনের সাবান অ্যান্টিব্যাকটে রিয়াল সোপ ব্যবহারে উপকার আছে। ♦ঘাম প্রতিরোধে ডিওডোরেন্ট শরীরে ঘামজনিত দুর্গন্ধ দূরকরার জন্যই ডিওডোরেন্ট ব্যবহার করা হয়। আর অ্যান্টিপারসপিরেন্ট ঘাম তৈরিতে বাধা দেয়। ডিওডোরেন্ট ব্যাকটেরিয়াকে ধ্বংস করে এবং ঘামকে বিশ্লেষণ করে। ডিওডোরেন্ট গোসলের পরপরই ব্যবহার না করে গোসলের কিছু সময় পর শরীর শুকনো ও ঠাণ্ডা করে তারপর ব্যবহার করুন। এতে ডিওডোরেন্ট দীর্ঘসময় কার্যকারিতা পাবে। "
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer3"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView2" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ৪.\n\nআমাদের ত্বকে আছে অজস্র ঘর্মগ্রন্থি। এগুলো থেকে ঘাম বের হয়। ঘামের সাথে ত্বকের ময়লা যুক্ত হয়ে এই গ্রন্থিগুলোর মুখ বন্ধ হয়ে যেতে পারে। সেক্ষেত্রে ঘাম জমা হবে ভেতরে, আর গ্রন্থিগুলো ওঠবে ফুলে। হয়ে যাবে ঘামাচি। বেশি ঘামলে ঘামাচি হবার সম্ভাবনা বেশি। শিশুদের ঘর্মগ্রন্থিগুলো কম পরিপক্ক। ফলে তাদের ঘামাচি হবার সম্ভাবনা বড়দের চেয়ে বেশি। পরিস্কার পরিচ্ছন্ন থাকলে বা সাবান দিয়ে নিয়মিত ঠান্ডা পানিতে গোসল করলে ঘামাচি হবে কম। পাতলা জামাকাপড় পরিধান করলে শরীর ঘামবে কম। তাতেও ঘামাচির আশঙ্কা কমবে।"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer4"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView3" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ৫.\n\nশীতাতপ নিয়ন্ত্রিত ঘরের ভেতরের তাপমাত্রা খুব বেশি কম হলে ঠান্ডা লাগতে পারে। ঠান্ডা লাগতে পারে ঘামের শরীরে গোসল করলেও। ঠান্ডা পানিতে গোসল আরামদায়ক। তবে গোসলের পূর্বে শরীরের ঘাম শুকাতে দিন। বেশী ঠান্ডা খাবার, পানীয় পরিহার করুন ৷ নারী এবং শিশুরা আইচক্রিম খেতে সতর্ক হোন "
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer5"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView4" />
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ৬.\n\n গরম আবহাওয়ায় খাবার রেখে দিলে তাতে রোগজীবাণু বংশবৃদ্ধি করে দ্রুত। সুতরাং রান্না করা খাবার খেতে হবে গরম গরম। পরে খেতে চাইলে তা রেখে দিতে হবে ফ্রিজে। অন্যথায় ফুড পয়জনিং হয়ে হতে পারে ডায়রিয়া, পেট ব্যথা, বমি। ♦চোখের অস্বস্তি দূর করতে সানগ্লাস গরমের শাণিত রোদে চোখে অস্বস্তিবোধ হওয়াই স্বাভাবিক। পারলে এ অবস্থায় চোখে সানগ্লাস পরা যেতে পারে। সানগ্লাস চোখকে রোদের অস্বস্তি থেকে রেহাইদেবে। ♦খেতে হবে শাকসবজি ফলমূল গরমের দিনে চর্বিযুক্ত খাবার যতটা সম্ভব এড়িয়ে চলা ভালো। চর্বি জাতীয় খাবার শরীর আরো উত্তাপ লাভ করবে, ঘাম ও অস্বস্তি দুই-ই বাড়বে। চর্বির সাথে অতিমাত্রায় চিনিযুক্ত খাবারও এড়িয়ে চলা স্বস্তিদায়ক। এ সময় নিয়মিত খাবারের তালিকায় যোগ করতে হবে ফলমূল ও শাকসবজি। ♦অ্যাজমা রোগীদের সতর্ক থাকতে হবে অতিরিক্ত গরমে অনেকেরই অ্যাজমার সমস্যা তীব্র হয়। এ অবস্থায় অ্যাজমা রোগীরা যাতে গরমের অস্বস্তিকর পরিবেশের মুখোমুখি না হন সে ব্যবস্থা তাদের নিজেদের গ্রহণ করতে হবে। চিকিৎসকের দেয়া চিকিৎসা নিয়মিতভাবে গ্রহণ করতে হবে, মেনে চলতে হবে উপদেশগুলো। এ সময় হাতের কাছে অ্যাজমার জন্য দেয়া শ্বাসনালী প্রসারক ইনহেলারটি হাতের কাছে রাখতেভুলবেন না। ♦সূর্যের পোড়া এড়াতে সানস্ক্রিন সূর্যের দাবদাহ থেকে ত্বককে রক্ষা করার জন্য শরীরের উন্মুক্ত অংশে সানস্ক্রিন ক্রিম মাখা যেতে পারে। সানস্ক্রিন প্রতি তিন ঘণ্টা অন্তর মাখতে হয়। বাজারে বিভিন্ন ধরনের সানস্ক্রিন বা সানব্লকার ক্রিম পাওয়া যায়। আমাদের দেশের জন্য এসপিএফ-১৫ শক্তিসম্পন্ন সানব্লকারই যথেষ্ট বলে মনে করেন বিশেষজ্ঞরা। গরমে অনেকেরই ত্বক লালাভ হয়ে ওঠে। ত্বকে চাকা চাকা র্যাশও ওঠে অনেকের। এই র্যাশগুলো খুব চুলকায়। এই ধরনের র্যাশ ঠাণ্ডা পরিবেশে অর্থাৎ শীতাতপ নিয়ন্ত্রিত কক্ষে থাকলে কমে যায় বা চলে যায়। অবস্থাটা এ রকম হলে বুঝতে হবে গরমে ত্বকের অতিসংবেদনশীলতার জন্য এমনটি হচ্ছে।"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer6"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView5" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="টিপস ৭.\n\n ঘামে ক্লান্ত দুর্বল শরীর সকল পরিশ্রম না ও সইতে পারে। ব্যায়াম বা পরিশ্রম করুন সহনীয় পর্যায়ে। সেটাও সকালে বা বিকেলে। দুপুরের কড়া রোদে নয়। বিশ্রাম নিন পরিমিত। ভাল থাকুন ৷ - সংগ্রহিত : : গরমে করনীয় : : গীষ্মের কাঠফাটা গরমে জন জীবন অস্থির । একটু শীতলতার জন্য হাহাকার । কিন্তু চাইলেই কি আর সব পাওয়া যায় ? আল্লাহ প্রদত্ত প্রকৃতির নিয়মে চলছে গরমের আধিপত্য । তবে আমরা চাইলেই গরমকে পুরোপুরি পরাস্থ করতে না পারলেও গরম থেকে পেতে স্বস্তি কিছুটা প্রশান্তি পাওয়া যাবে ইনশাআল্লাহ । তার জন্য প্রয়োজন একটু সতর্কতা , কিছু নিয়ম কানন । চলুন দেখে নেয়া যাক কিভাবে এই গরমে সুস্থ থাকা যায় , স্বাভাবিক রাখা যায় জীবন যাত্রা ।"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:id="@+id/summer8"
            android:background="#00BCD4"
            android:textColor="#FFFFFF"
            android:padding="10dp" />

        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="8dp"
            android:id="@+id/textView6" />


    </LinearLayout>
</ScrollView>